\documentclass[fleqn]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\title{Optimierende Übersetzer}
\author{Felix Berlakovich, Simon Zünd}

\date{23.11.2014}

\newtheorem*{definition}{Definition}
\newtheorem*{theorem}{Satz}

\begin{document}
\maketitle

\section{Konstantenpropagation}

\subsection{Garantiert konstante Ausdrücke}
Folgende Ausdrücke liefern garantiert einen konstanten Wert, obwohl
nicht alle Operanden auf der rechten Seite konstant sind:

\[ x = y * 0 \]
\[ x = y - y \]
\[ x = \frac{0}{y * y + 1} \]

Im letzten Ausdruck muss über den etwas umständlichen Teilausdruck im Nenner garantiert werden,
dass der Nenner stets $\neq 0$ ist. Andernfalls könnte der Ausdruck auch zu einem Laufzeitfehler führen.

\subsection{Distributivität}
\subsubsection{Beweis}

\begin{theorem}[Distributivität]
Die Konstantenpropagation ist nicht distributiv
\end{theorem}

\begin{proof}
Beweis durch Gegenbeispiel. Gegeben sei das folgende WHILE Programm:

\lstset{
	mathescape
}

\begin{lstlisting}
if [3 < 5]$^1$ then {
	[x := 1]$^2$;
	[y := 2]$^3$;
}
else {
	[x := 2]$^4$;
	[y := 1]$^5$;
}
[a := x + y]$^6$;
\end{lstlisting}

Die Auswertung an der Transferfunktion für Label 6 würde informell wie folgt aussehen:

\[ f_{6}(\{x \mapsto 1, y \mapsto 2 \} \sqcup \{x \mapsto 2, y \mapsto 1 \}) = \]
\[ f_{6}(\{ x \mapsto \top, y \mapsto \top \}) = \]
\[ \{ x \mapsto \top, y \mapsto \top, a \mapsto \top \} \neq \]
\[ f_{6}(\{x \mapsto 1, y \mapsto 2 \}) \sqcup f_{6}(\{x \mapsto 2, y \mapsto 1 \}) = \]
\[ \{x \mapsto 1, y \mapsto 2, a \mapsto 3 \} \sqcup \{x \mapsto 2, y \mapsto 1, a \mapsto 3 \} = \]
\[ \{ x \mapsto \top, y \mapsto \top, a \mapsto 3 \} \]

\end{proof}

\subsubsection{Formalisierung}
Der zugrunde liegende Verband ließe sich wie folgt formalisieren

\begin{definition}[Konstantenpropagation Verband]
Sei 
\[ \mathbb{Z}^{\top} = \mathbb{Z} \cup \{\top\} \]
und
\[ S = \{ Var_{\star} \rightarrow \mathbb{Z}^{\top} \} \cup \{\bot\} \] die Menge der Zustände und
\[ V = \langle S, \sqsubseteq \rangle \] der für die Konstantenpropagation verwendete Verabnd. Dann soll gelten

\[ \forall s \in S: \bot \sqcup s = s \]
\[ \forall s_1, s_2 \in \{ Var_{\star} \rightarrow \mathbb{Z}^{\top} \}: s_1 \sqcup s_2 = s_1(x) \sqcup_{\mathbb{Z}^{\top}} s_2(x) \forall x \]
\[ z \in \mathbb{Z}^{\top}: z \sqcup_{\mathbb{Z}^{\top}} \top = \top \]
\[ 
	z_{1},z_{2} \in \mathbb{Z}^{\top}: z_{1} \sqcup_{\mathbb{Z}^{\top}} z_{2} = \left\{
	\begin{array}{ll}
		\top & \mbox{für } z_{1} \neq z_{2} \\
		z_{1} & \mbox{für } z_{1} = z_{2}
	\end{array}
	\right.
\]
\end{definition}

Intuitiv bedeuten die Definitionen folgendes:
\begin{itemize}
\item Der Verband besteht aus den Funktionen, die bestimmen ob und welchen konstanten Wert eine Variable an einem Knoten hat
\item Die Verknüpfung von Funktionen im Verband, erzeugt jene Funktion die alle Variablen auf die verknüpften Bilder der Ursprungsfunktionen abbildet.
\item Alle Verbandelement sind größer als $\bot$. $\bot$ steht für den Zustand in dem alle Variablen undefiniert sind.
\end{itemize}

Anschließend müssten noch die Transferfunktionen exakt formalisiert werden. Da dies für die Intuitiion des Beweises nicht notwendig ist, wird hier darauf verzichtet.

\end{document}